支那經濟持續放緩 民企或迎倒閉潮

由於宏觀經濟環境趨緩，加上官方政策導致融資緊縮，大陸的民營企業正陷入改革開放40
年來前所未有的困境。大陸的自媒體平台「百家號」刊文指出，由於大陸宏觀經濟增速趨
緩，企業經營環境惡化，再加上「供給側改革」衝擊民營企業，不少民企正面臨消失的危
機，未來可能迎來一大波倒閉潮。

分析指出，在過去兩年，大陸宏觀經濟的一條主線是「供給側改革」，其中，包括行政去
產能和環保巡查下的各種停產限產措施。而那些在規模以上統計樣本中消失的企業主要集
中在受「供給側改革」（下稱「供改」）影響的11個行業之中，2016年初至2018年中，「
供改」行業企業單位數減少超過1.1萬家，縮減幅度占「供改」行業企業總數的11.1%。鋼
鐵、煤炭企業數量縮減的幅度分別超過50%、30%，可見行政力度之大。

至於幸存下來的民營企業，目前的境遇也不好過。由於去年至今，大陸的另一個重大政策
就是「去槓桿」，這導致民營企業在融資上越來越困難。

統計指出，從資產負債率看，過去以來一直是國有企業高槓桿，私營企業低槓桿。但從
2017年推動「去槓桿」政策以來，大陸國有企業資產負債率不升反降；從61.1%下降至
59.4%；而民營企業資產負債率卻明顯上升，從52.2%上升至55.6%，這一變化大出各界意
料之外。

面對去槓桿，大陸各地民營企業也越來越「hold」不住。本月截至9月26日為止，已有9家
發行主體的13檔債券違約，涉及債券餘額合計約169.9億元（人民幣，下同），而自7月以
來，債券違約呈高發態勢，到9月26日，第3季單季已有22家企業的48檔債券違約，涉及的
債券餘額約491億元。

中国人民喜迎倒閉潮

亮劍自殘

亮劍自宮

中國或成最大贏家

又贏

係喜迎倒閉潮

民眾喜迎国企侵吞民資民膏

雜種要玩國進民退